Author: Хорхе Мальдонадо Вентура
Category: Личное мнение
Date: 2024-01-19 11:49
Lang: ru
Slug: internet-tiene-inquilinos-y-propietarios-¿qué-eres-tú
Save_as: v-internete-estʹ-arendatory-i-arendodateli/index.html
URL: v-internete-estʹ-arendatory-i-arendodateli/
Tags: Интернет, Fediverso, Lemmy, Mastodon, PeerTube, Tor
Title: В интернете есть арендаторы и арендодатели, а кто из них вы?
Image: <img src="/wp-content/uploads/2024/01/propiedad-virtual.png" alt="" width="1169" height="945" srcset="/wp-content/uploads/2024/01/propiedad-virtual.png 1169w, /wp-content/uploads/2024/01/propiedad-virtual-584x472.png 584w" sizes="(max-width: 1169px) 100vw, 1169px">

Многие пользователи жалуются, что в интернете их цензурируют, да так, что они
не могут открыто говорить на какие-то определенные темы, например, из-за страха
потерять свою аудиторию, источники дохода, и так далее. Они зависят от платформ,
над которыми у них нет контроля, они как *арендаторы*, которых могут
выселить в любой момент. Когда вы публикуете материалы на таких платформах,
как X, Instagram, TikTok и YouTube, вы используете чужую платформу (чужой *дом*).
И в тот момент, когда вы перестаете приносить им прибыль, вы перестаёте быть им
интересны, и они подвергают вас цензуре, выгоняют вас из казалось бы вашего
же дома. И вы ничего не можете с этим поделать. Или можете?

Самый простой способ защитить себя от капризов какой-либо платформы - использовать
дополнительные или альтернативные варианты. Если одна платформа подвергнет вас цензуре,
у вас все ещё останутся отступные пути. На мой взгляд, лучше всего использовать
[бесплатную](https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.ru.html) платформу, которая является частью децентрализованной сети. А если вас
не устраивает ни одна платформа, вы можете создать свою собственную. Думате это
дорого? Нет! Благодаря протоколу [ActivityPub](https://ru.wikipedia.org/wiki/ActivityPub), создание нового узла в рамках [Fediverse](https://ru.wikipedia.org/wiki/Fediverse)
не требует дополнительных средств. Fediverse - это большая децентрализованная сеть,
с помощью которой вы можете охватить миллионы пользователей. Вы можете выбрать
[PeerTube](https://joinpeertube.org/ru) для загрузки видео, [Mastodon](https://joinmastodon.org/ru) для создания чатов и обмена короткими
письменными сообщениями, [Lemmy](https://join-lemmy.org/?lang=ru) для общения с другими людьми...

Вы также можете купить доменное имя и создать собственный веб-сайт у себя дома
или на арендуемом сервере. Для дополнительной защиты от цензурирования вы
можете [настроить доступ к нему с применением скрытого сервиса Tor](https://community.torproject.org/ru/onion-services/setup/).

Вы также можете создать список рассылки или группу в программе обмена сообщениями
программе. При таком способе ваши публикации доходят до адресатов напрямую, не завися
от произвольных алгоритмов, которые могут ограничить охват. Если сервер, с которого
вы отправляете электронные письма, принадлежит вам, у вас будет больше контроля,
вы станете сувереном.

Если подвести итог - то для того, чтобы избежать цензурирования и капризов крупных
платформ, желательно обзавестись собственной платформой или каналом. Если это невозможно,
лучше всего иметь несколько аккаунтов на разных платформах. Таким образом, если вы
подвергнетесь цензуре на одной из них, у вас всегда останется альтернатива.
